

## 第 22 次习题课

我们总假设  $K$  是一个域。

**题 1.** 求证:  $f(x) = \sin x$  不是  $\mathbb{R}$  上的多项式函数。

证明. 由于  $f(x) = \sin x$  在  $\mathbb{R}$  上有无穷个根, 所以  $f(x)$  不可能是  $\mathbb{R}$  上的多项式函数。□

**题 2.** 设非零实数  $a, b, c$  两两互异。令  $Q = 1 + \frac{1}{abc}(x-a)(x-b)(x-c)$ ,

$$P = \frac{x(x-b)(x-c)}{a(a-b)(a-c)} + \frac{x(x-c)(x-a)}{b(b-c)(b-a)} + \frac{x(x-a)(x-b)}{c(c-a)(c-b)}. \quad \text{证明: } P = Q.$$

证明. 可验证三次多项式  $P$  和  $Q$  在四个互异的点  $0, a, b, c$  处的取值相同, 从而  $P = Q$ 。□

**题 3.** 用带余除法求  $f(x) = x^4 + 6x^3 - 6x^2 + 6x - 7$  与  $g(x) = x^3 + x^2 - 7x + 5$  的最大公因式  $d(x)$ , 并求多项式  $u(x), v(x)$  使得  $d(x) = u(x)f(x) + v(x)g(x)$ 。

**解.** 由  $f(x) = (x+5)g(x) + (-4x^2 + 36x - 32)$  知

$$(f(x), g(x)) = (g(x), x^2 - 9x + 8).$$

由  $g(x) = (x+10)(x^2 - 9x + 8) + (7x - 7)$  知

$$(g(x), x^2 - 9x + 8) = (x^2 - 9x + 8, x - 1) = x - 1.$$

所以  $d(x) = (f(x), g(x)) = x - 1$ 。

知  $7(x-1) = g(x) - (x+10)(x^2 - 9x + 8)$ ,  $-4(x^2 - 9x + 8) = f(x) - (x+5)g(x)$ 。由此, 可找到多项式  $u(x), v(x)$  使得  $x - 1 = d(x) = u(x)f(x) + v(x)g(x)$ 。

由辗转相除法的过程容易知道:

**定理 1.** 设  $K \subseteq F$  是域  $F$  的子域,  $f(x), g(x) \in K[x]$ 。设  $d(x) \in K[x]$  是  $f(x)$  和  $g(x)$  在  $K[x]$  中的最大公因式。则

- (1) 存在  $u(x), v(x) \in K[x]$  使得  $d(x) = u(x)f(x) + v(x)g(x)$ 。
- (2)  $d(x)$  也是  $f(x)$  和  $g(x)$  在  $F[x]$  中的最大公因式。特别地, 互素性不会随着数域的扩大而改变。
- (3)  $f(x)$  与  $g(x)$  互素  $\iff$  存在  $u(x), v(x) \in K[x]$  使得  $1 = u(x)f(x) + v(x)g(x)$ 。

**题 4.** 证明: 在  $K[x]$  中, 如果  $f(x) \mid g(x)h(x)$  且  $(f(x), g(x)) = 1$ , 则  $f(x) \mid h(x)$ 。

证明. 由  $(f(x), g(x)) = 1$  知, 存在  $u(x), v(x) \in K[x]$  使得  $u(x)f(x) + v(x)g(x) = 1$ . 从而  $u(x)f(x)h(x) + v(x)g(x)h(x) = h(x)$ . 由题设条件知,  $f(x)$  整除等式左端, 从而也整除等式右端. 即有,  $f(x) \mid h(x)$ .  $\square$

**题 5.** 证明: 在  $K[x]$  中, 如果  $f(x) \mid h(x)$ ,  $g(x) \mid h(x)$  且  $(f(x), g(x)) = 1$ , 则  $f(x)g(x) \mid h(x)$ .

证明. 由题设条件, 存在  $u(x), v(x) \in K[x]$  使,  $h(x) = u(x)f(x) = v(x)g(x)$ . 由于  $g(x) \mid u(x)f(x)$  且  $(f(x), g(x)) = 1$ , 从而  $g(x) \mid u(x)$ . 从而存在  $p(x) \in K[x]$  使  $u(x) = p(x)g(x)$ . 从而  $h(x) = u(x)f(x) = p(x)g(x)f(x)$ . 因此,  $f(x)g(x) \mid h(x)$ .  $\square$

**题 6.** 若  $(f(x), h(x)) = 1 = (g(x), h(x)) = 1$ , 则  $(f(x)g(x), h(x)) = 1$ .

证明. 由题设, 存在  $u_1(x), v_1(x), u_2(x), v_2(x)$  使

$$u_1(x)f(x) + v_1(x)h(x) = 1, \quad u_2(x)g(x) + v_2(x)h(x) = 1.$$

将两式相乘, 可找得  $u(x), v(x)$  使  $u(x)f(x)g(x) + v(x)h(x) = 1$ . 从而  $(f(x)g(x), h(x)) = 1$ .  $\square$

**定义 1.** 非零非可逆的多项式  $p(x) \in K[x]$  称为**不可约的**, 如果对任意的多项式  $u(x), v(x) \in K[x]$ , 若  $p(x) = u(x)v(x)$ , 则  $u(x)$  或  $v(x)$  为常值多项式. 即  $p(x)$  的因子只有常值多项式和与  $p(x)$  相伴的多项式.

**题 7.** 设  $p(x) \in K[x]$  是一个不可约多项式. 证明:  $\forall f(x) \in K[x]$ , 或者  $(p(x), f(x)) = 1$  或者  $p(x) \mid f(x)$ .

**题 8.** 设  $K$  是一个域. 证明: (1)  $K[x]$  中每个次数大于 0 的多项式都可以分解成有限个不可约因式的乘积. (2)  $K[x]$  中的不可约元是素元.

**注.** 由上面两个结果可得  $K[x]$  是一个唯一分解整环.

**定义 2.** 不可约多项式  $p(x) \in K[x]$  称为多项式  $f(x) \in K[x]$  的  $k$  **重因式**, 如果  $p^k(x) \mid f(x)$ , 而  $p^{k+1}(x) \nmid f(x)$ . 当  $k = 1$  时, 称  $p(x)$  是**单因式**; 当  $k > 1$  时, 称  $p(x)$  是**重因式**.

**题 9.** 设不可约因式  $p(x) \in K[x]$  是  $f(x) \in K[x]$  的  $k$  重因式 ( $k \geq 1$ ), 则  $p(x)$  是  $f'(x)$  的  $k - 1$  重因式.

证明. 设  $p(x)$  是  $f(x)$  的  $k$  重因式,  $k \geq 2$ . 则存在  $g(x) \in K[x]$  使得

$$f(x) = p^k(x)g(x), \quad p(x) \nmid g(x). \quad \text{对 } f(x) \text{ 求导得:}$$

$$f'(x) = kp^{k-1}(x)p'(x)g(x) + p^k(x)g'(x) = p^{k-1}(x)[kp'(x)g(x) + p(x)g'(x)].$$

易知,  $p^{k-1}(x) \mid f'(x)$  且  $p(x) \nmid [kp'(x)g(x) + p(x)g'(x)]$ , 从而  $p(x)$  是  $f'(x)$  的  $k - 1$  重因式.  $\square$

**题 10.**  $f(x)$  在  $K[x]$  中无重因式当且仅当  $(f(x), f'(x)) = 1$ 。

**题 11.** 设  $f(x) \in K[x]$ ,  $\deg f(x) \geq 1$ , 令

$$g(x) = \frac{f(x)}{(f(x), f'(x))}.$$

则  $g(x)$  与  $f(x)$  有相同的不可约因子, 但  $g$  无重因式。

证明. 设  $f(x)$  的不可约分解为

$$f(x) = c \cdot p_1(x)^{k_1} p_2(x)^{k_2} \cdots p_r(x)^{k_r},$$

其中  $c \in K^\times$ ,  $p_i(x)$  是互异的首一不可约多项式,  $k_i \geq 1$ 。易知,

$$(f(x), f'(x)) = p_1(x)^{k_1-1} p_2(x)^{k_2-1} \cdots p_r(x)^{k_r-1}.$$

因此

$$g(x) = \frac{f(x)}{\gcd(f(x), f'(x))} = c \cdot p_1(x) p_2(x) \cdots p_r(x),$$

知  $g(x)$  与  $f(x)$  有相同的不可约因子, 但  $g$  无重因式。 □

**题 12.** 设  $f(x) = x^5 - 3x^4 + 2x^3 + 2x^2 - 3x + 1$ 。求一个多项式  $g(x)$  使  $g(x)$  与  $f(x)$  有相同的不可约因式, 但  $g(x)$  不含重根。

**题 13.** 设  $f(x) = x^3 + 2ax + b \in \mathbb{R}[x]$ 。证明:  $f(x)$  有重因式当且仅当  $32a^3 + 27b^2 = 0$ 。

**题 14.** 判断下面多项式在  $\mathbb{Q}[x]$  中是否有重因式:

$$(1) f(x) = x^3 - 3x^2 + 4 \quad (2) f(x) = x^3 + 2x^2 - 11x - 12.$$

**解.** (1) 有重因式  $x - 2$ 。 (2) 无重因式。

**题 15.** 设  $f(x) = 2x^3 - 7x^2 + 4x + a \in \mathbb{Q}[x]$ 。求  $a$  的值使  $f(x)$  有重因式。

**解.** 利用  $f(x)$  有重因式当且仅当  $(f, f') \neq 1$ 。